\section{Forschungsstand} \label{Forschungsstand}

Das bisherige Forschungsinteresse zur Digtialisierung von historischen Toninformationsträgern konzentriert sich stark auf die Verarbeitung von Notenrollen.
Dies dürfte vor allem auf die Existenz der bereits erwähnten, von kontemporären Pianist:innen eingespielten Notenrollen zurückzuführen sein.
Aber auch die bessere Verfügbarkeit, bedingt durch die hohe produzierte Stückzahl aber auch durch die spätere Produktionszeit und die damit besseren Chancen von heute noch funktionsfähigen Medien, kann ein Faktor sein der zu dieser Diskrepanz am Forschungsinteresse beiträgt.

Die einzigen bekannten Arbeiten zur Digitalisierung von Lochplatten sind im Rahmen des SISAR-Projekts der Italian Mechanical Music Association (AMMI) entstanden \parencite[]{pedrazzini_2013,perretti_2014}.
Im Rahmen dieses Projekts sollen verschieden Typen von historischen Toninformationsträgern digitalisiert werden.
Dabei arbeiten die Autor:innen auch mit Pappplatten des Types Ariston, für die eine Anwendung entwickelt wurde mit der Bilder dieser runden Medien in eine viereckige, einer Notenrolle ähnliche Darstellung transformiert werden können um sie später mit Software zur Digitalisierung von Notenrollen bearbeiten zu können \parencite[]{perretti_2014}.
Eine solche Anwendung wurde ebenfalls im Rahmen des Forschungsprojektes entwickelt \parencite[]{conversion}.
Die Umwandlung in eine Midi-Datei erfolgt dabei mittels hinterlegten Informationen zum Medienformat und den vorhandenen Spuren, das Ausrichten der Spuren auf dem Scan erfolgt manuell.

Leider sind die eingesetzten Methoden praktisch undokumentiert, so dass sich weder zu Qualität und Funktionalität der entstehenden Digitalisate, noch zum aktuellen Entwicklungsstand eine sinnvolle Einschätzung vornehmen lässt.
Auch ist die eingesetzte Software weder als Quellcode noch in binärer Form öffentlich verfügbar, so dass auch auf diesem Weg kein Schluss auf die Güte des Vorgehens möglich ist.

Dennoch können diese Arbeiten zeigen, dass die Digtialisierung von Lochplatten und Notenrollen viele Ähnlichkeiten aufweisen.
Dazu gehören zum einen die ähnliche Art der Informationskodierung (durch Löcher), aber auch viele mechanische Eigenschaften der Abspielgeräte.
Beide Formate wurden durch luftbetriebene Mechanismen von den Abspielgeräten ausgelesen, so dass auch die Art der Informationsdekodierung grundsätzlich ähnlich ist.
Dies legt nah die Digtialisierung der beiden Medienformate als gemeinsamen Themenbereich zu betrachten.
Die vorhandenen Ansätze zur Digitalisierung von Notenrollen können folglich auch als relevant für Verfahren zur Digitalisierung von Lochplatten betrachtet werden.

Die ersten Überlegungen zu solchen Verfahren lassen sich in den 70er Jahren verorten, in den 90ern und frühen 2000ern existierten bereits mehrere Systeme im weiteren Umfeld der digitalen Verarbeitung von Notenrollen \autocite[]{colmenares_2011}.
Allgemein lässt sich feststellen, dass die Projekte aus dieser Zeit überwiegend durch interessierte Privatpersonen und weniger durch akademische Forschung entstanden sind.
Eines der ersten Projekte dieser Art war das \textit{Philips Ampico-Apple} System von Peter Stephens \parencite*[]{stephens}, das die Digitalisierung von Notenrollen des Types Ampico ermöglichte.
Ein späteres Beispiel aus 1996 ist die Entwicklung einer Lösung zur Digitalisierung von Notenrollen mehrerer Formate von Wayne Stahnke \parencite[]{stahnke_1996}.
Als letztes Beispiel dieser privaten Projekte, sei Spencer \textcite[]{chase_2003} genannt, der ebenfalls ein System zur Digitalisierung von Notenrollen konstruierte, aber auch daran interessiert war diese Digitalisate anschließend wieder auf physischen Instrumenten abspielen zu können.
Eine weitere größere Sammlung von digitalisierten Klavierrollen existierte auf der, inzwischen nicht mehr verfügbaren, Website der International Association of Mechanical Music Preservationalists (IAMMP)\footnote{\href{http://www.iammp.org/}{www.iammp.org}}.

Ziel dieser privaten Projekte war es primär die Information auf den Notenrollen zu konservieren und sie auf anderen Geräten wieder abspielbar zu machen.
Gemein haben diese Enthusiasten-Projekte eine sehr beschränkte bis komplett fehlende Dokumentation der Prozesse die zur Digitalisierung genutzt wurden.
Meist wurden die Verfahren entweder entweder gar nicht oder nur auf Mailinglisten oder (inzwischen häufig nicht mehr verfügbaren) privaten Websites dokumentiert.
Die verwendete Software ist häufig proprietär und steht heute nicht mehr für eine Analyse zur Verfügung.
Auch die für die erstellten Digitalisate verwendeten Dateiformate sind insbesondere bei den älteren Projekten proprietär und nur begrenzt dokumentiert.
Bei größeren Sammlungen, wie etwa der der IAMMP, ist eine Nachvollziehbarkeit der Ersteller:innen und der genutzten Methoden der Digitalisate nur eingeschränkt gegeben.
Diese Faktoren schränken die wissenschaftliche Verwendbarkeit der Digitalisierungsprozesse aber auch der erzeugten Digitalisate stark ein.

Eine frühe wissenschaftliche Arbeit zur Digitalisierung von Notenrollen findet sich bei \textcite[]{zoltan_1994}.
Die Autoren beschreiben die Digtialisierung von Notenrollen des Types Welte-Mignon.
Über einen Rollenscanner werden Bilder der Klavierrollen erzeugt aus welchen nach der softwareseitigen Verarbeitung zwei Midi-Dateien generiert werden.
Eine Midi Datei enthält nur die Informationen zu Tonhöhe und Länge, die andere enthält auch die in der Notenrolle kodierten Informationen zu Dynamik ein.
Die Autoren konnten, bedingt durch die verfügbare Technologie, einige Aspekte der Digtialisierung nur bedingt bzw. durch manuelle Korrekturen durchführen, so etwa das Erkennen von Expressionskurven oder der Umgang mit Defekten an der Notenrolle wie Rissen im Papier.
Sie nutzten bereits Techniken die sich in späteren Arbeiten wiederfinden, so wird etwa der Rollenrande dynamisch über den Verlauf der Rolle verfolgt, um durch Deformationen des Papiers entstandene Ungenauigkeiten auszugleichen.

\textcite[]{debrunner_201300} nutzt für die Digitalisierung von Notenrollen des Typs Welte-Philharmonie sowie Welte-Mignon T100 einen Zeilenscanner und eine eigene Software.
Die verwendete Software ist dabei grunsätzlich in der Lage die Digitalisierung in eine Midi-Datei automatisch durchzuführen, benötigt aber bei einem signifikanten Teil der Rollen manuelle Korrekturen.
Das genaue Digitalisierungsverfahren ist nicht dokumentiert, der Schwerpunkt der Arbeit lieft klar auf der Verarbeitung der auf den Notenrollen kodierten Steuerungsinformationen, welche ausführlich dokumentiert werden.

Eine Arbeit die sich spezifisch mit den Herausforderungen der Erzeugung von MIDI Dateien aus bereits digitalisierten, in Matrizenform vorliegenden Klavierrollen beschäftigt findet sich bei \textcite[]{colmenares_2011}.
Die Autor:innen nutzen dabei Digitalisate die mit der Technologie von \textcite[]{stahnke_1996} erzeugt wurden.
Im Gegensatz zu dessen proprietärer Digitalisierungstechnologie setzen die Autor:innen aber einen Schwerpunkt darauf  ihren Umwandlungsprozess ausführlich zu dokumentieren.

Sie gehen dabei sowohl allgemein auf das Dekodierverfahren für Klavierrollen in Matrizenform ein als auch insbesondere auf die Umsetzung der Kontrollspuren ins Midi Format.
Von interesse ist insbesondere das von den Autoren zur Validierung ihrer Ergebnisse eingesetzte Verfahren.
Sie führen dabei einen Wellenformvergleich von, aus den von ihnen erzeugten Midi-Dateien generierten, Audio Dateien mit den von \textcite[]{stahnke_1996} selbst erzeugten und vertriebenen Audio-CDs der gleichen Notenrollen durch \parencite[70ff]{colmenares_2011}.
Dabei können sie die Genauigkeit ihres Verfahrens demonstrieren, das bis auf kleinere Abweichungen authentische Ergebnisse produziert.
Problematisch scheint allerdings, dass die Genauigkeit dieser Validierungsmethode stark von der Genauigkeit der ursprünglichen, von \textcite[]{stahnke_1996} mittels eines prorietären, nicht öffentlich dokumentierten Prozesses durchgeführten, Digitalisierung abhängig ist.

Das aktuellste und umfangreichste Vorhaben zur Digitalisierung von Notenrollen ist das Player Piano Projekt an der Stanford University.
Dieses wurde 2014 ins Leben gerufen um die umfangreiche Sammlung von Notenrollen in der eigenen Bibliothek Forscher:innen und anderen interessierten zugänglich zu machen \autocite[]{shi_2019}.
Aktuell befinden sich circa 20.000 Notenrollen in der Sammlung in Stanford von denen ca. 1000 erfolgreich digitalisiert wurden \autocite[]{broadwell_2022}.
Das Projekt fokussierte sich dabei zunächst auf die Digitalisierung von Notenrollen des Typs Welte-Mignon T-100, umfasst inzwischen aber auch die Digitalisierung Rollen anderer Formate.

Dafür wurde zunächst ein Gerät konstruiert, dass es erlaubt hochauflösende\footnote{TIFF mit 300dpi Auflösung.} Bilder der Notenrollen anzufertigen.
Teil des Scanprozesses ist dabei das anwenden verschiedener, automatischer Fehlerkorrekturen für physische Defekte der gescannten Notenrolle.
So wird etwa, ähnlich zu \textcite[]{zoltan_1994} ein Korrekturverfahren zur Begradigung der Notenrolle genutzt, mit dem, besonders in den späteteren Teilen der Rollen auftretende, Verzerrungen kompensiert werden können.
Weiterhin setzten die Autor:innen Filter ein um Löcher die uncharakteristisch Merkmale aufweisen\footnote{Beispielsweise bei Form oder Orientierung des Lochs.} und vermutlich auf Beschädigungen zurückzuführen sind zu erkennen.
Schnell aufeinanderfolgende Löcher, die von Originalabspielgeräten als einzelne Note gespielt werden\footnote{Sogenannte \textit{Bridges}.}, werden zusammengefasst \autocite[519-520]{shi_2019}.

Auch die Funktionalität der Steuerungsspuren wird in dem von \textcite[521-522]{shi_2019} vorgestellten Digitalisierungsverfahren möglichst originalgetreu in den erzeugten Midi-Dateien abgebildet.
Ebenso werden weitere Anpassungen vorgenommen um das Abspielverhalten auf Originalabspielgeräten zu simulieren, wie etwa die leichte Temposteigerung die durch die sich verändernden Rollendurchmesser beim Abspielen einer Notenrolle vermutet wird.
Aus den generierten Midi-Dateien wird mittels eines generischen Software-Pianos eine Audiodatei generiert.no gerendert wurden.

Aktuell arbeiten die Autor:innen unter anderem am Pianolatron, einer webbasierten Softwarelösung die Notenrollen darstellen und interaktiv abspielen kann \parencite[]{vijoy_2022}.
Die Software erlaubt es dabei eine Notenrolle aus dem Bestand von ca. 1000 digitalisierten Rollen abzuspielen, Parameter wie Abspielgeschwindigkeit und Lautstärke können interaktiv angepasst werden.
Auch können verschiedene Parameter der Emulation der mechanischen Komponenten der Originalabspielgeräte angepasst werden, so dass sich, in Fällen in denen durch Verlust der Originalabspielgeräte keine notwendigerweise originalgetreue Abbildung möglich ist, diese sich experimentell Testen lassen.
Zusätzlich erlaubt die Anwendung das Markieren von auf den Rollen vorhandenen und durch die Software erkannten Noten durch die Nutzer:innen und zeigt dann weitere Informationen zu diesen an.
Insgesamt bildet das Pianolatron schon jetzt eine umfangreiche und vielversprechende Abspiel- und Visualsierungsumgebung für Notenrollen.

